<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tips on Ranalytics.vn - Từ phân tích đến quyết định</title>
    <link>/categories/tips/</link>
    <description>Recent content in Tips on Ranalytics.vn - Từ phân tích đến quyết định</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/tips/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Hiển thị bảng hiệu quả trong rmarkdown</title>
      <link>/blog/2018/12/20/2018-12-20-hien-thi-bang-hieu-qua-trong-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/12/20/2018-12-20-hien-thi-bang-hieu-qua-trong-rmarkdown/</guid>
      <description>Khi phân tích dữ liệu, ta thường xuyên phải hiển thị dữ liệu dưới dạng bảng. Dữ liệu loại này có thể là dữ liệu chưa qua xử lý (dữ liệu thô) hoặc dữ liệu đã được tổng hợp và cần thể hiện để đơn vị kinh doanh có thể theo dõi.
Trong bài viết này, RAnalytics sẽ hướng dẫn các bạn hai cách thể hiện dữ liệu dạng bảng 1 cách hiệu quả trong rmarkdown với kable và DT::datatable</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Các phím tắt hữu dụng trong RStudio</title>
      <link>/blog/2018/06/24/2018-06-24-cac-phim-tat-huu-dung-trong-rstudio/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06/24/2018-06-24-cac-phim-tat-huu-dung-trong-rstudio/</guid>
      <description>Trong quá trình sử dụng R trong phân tích dữ liệu, phần lớn chúng ta đều sẽ sử dụng RStudio là IDE mặc định. Tuy nhiên, đối với các bạn mới bắt đầu, không phải bạn nào cũng biết các phím tắt trong RStudio giúp cho công việc trở nên thuận tiện hơn. Trong bài viết này, Ranalytics.vn sẽ hướng dẫn các bạn một số phím tắt cơ bản hay sử dụng trong Rstudio</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Copy từ clipboard vào R</title>
      <link>/blog/2018/06/22/2018-06-22-copy-tu-clipboard-sang-r/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06/22/2018-06-22-copy-tu-clipboard-sang-r/</guid>
      <description>Khi làm việc thực tế, không phải lúc nào chúng ta cũng đọc dữ liệu từ 1 file định dạng csv/xlsx vào R. Nhiều khi, để thuận tiện, ta có thể copy clipboard từ excel/csv vào thẳng R. Trong bài viết này Ranalytics sẽ hướng dẫn các bạn copy nhanh từ clipboard vào thẳng môi trường làm việc trong R.
Giả sử ta có 1 bảng dữ liệu từ excel và cần import vào R như sau:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quản lý thư viện trong R hiệu quả</title>
      <link>/blog/2017/09/01/2017-09-01-quan-ly-thu-vien-trong-r-hieu-qua/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017/09/01/2017-09-01-quan-ly-thu-vien-trong-r-hieu-qua/</guid>
      <description>Khi mới bắt đầu sử dụng R, cài đặt và quản lý R có vẻ như chẳng có gì phức tạp cả. Tuy nhiên, mỗi khi cài đặt phiên bản update mới của R, các vấn đề bắt đầu xuất hiện. Trong phần lớn trường hợp, chúng ta phải cài đặt lại các library, việc này đặc biệt tốn thời gian.
Có một cách truyền thông để xử lý vấn đề trên, đó là copy toàn bộ các library cũ vào folder chứa library mới.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>