<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ranalytics.vn - Từ phân tích đến quyết định</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Ranalytics.vn - Từ phân tích đến quyết định</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Jun 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Copy từ clipboard vào R</title>
      <link>/blog/2018/06/22/2018-06-22-copy-tu-clipboard-sang-r/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06/22/2018-06-22-copy-tu-clipboard-sang-r/</guid>
      <description>Khi làm việc thực tế, không phải lúc nào chúng ta cũng đọc dữ liệu từ 1 file định dạng csv/xlsx vào R. Nhiều khi, để thuận tiện, ta có thể copy clipboard từ excel/csv vào thẳng R. Trong bài viết này Ranalytics sẽ hướng dẫn các bạn copy nhanh từ clipboard vào thẳng môi trường làm việc trong R.
Giả sử ta có 1 bảng dữ liệu từ excel và cần import vào R như sau:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Import nhiều file cùng lúc vào R</title>
      <link>/blog/2018/06/20/2018-06-20-import-nhieu-file-cung-luc-vao-r/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06/20/2018-06-20-import-nhieu-file-cung-luc-vao-r/</guid>
      <description>Trong thực tế, khi phân tích dữ liệu, ta thường xuyên phải làm việc với nhiều file có cấu trúc dữ liệu giống nhau được trích xuất từ những khoảng thời gian/đối tượng khác nhau. Khi phân tích, ta phải cùng lúc xử lý rất nhiều những file loại này. Trong blog này, RAnalytics sẽ hướng dẫn các bạn import cùng lúc nhiều file.
Giả sử trong cùng 1 folder, ta có 10 file định dạng csv giống nhau chứa dữ liệu dạng iris như sau:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kết nối R với SQLServer</title>
      <link>/blog/2018/06/19/2018-06-19-ket-noi-r-voi-sqlserver/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06/19/2018-06-19-ket-noi-r-voi-sqlserver/</guid>
      <description>Trong các doanh nghiệp hiện nay, SQLServer vẫn là một trong các database phổ biến nhất hiện nay. Do đó, khi làm việc thực tế, ta cân phải truy cập vào các cơ sở dữ liệu để truy cập dữ liệu phân tích. Trong blog này, mình sẽ hướng dẫn các bạn cách thức kết nối R với SQLServer qua hai bước đơn giản dưới đây:
Bước 1: Tạo kết nối với SQLServer</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thu gọn giá trị các factor trong biểu đồ</title>
      <link>/blog/2018/04/15/2018-04-15-thu-gon-gia-tri-cac-factor-trong-bieu-do/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/04/15/2018-04-15-thu-gon-gia-tri-cac-factor-trong-bieu-do/</guid>
      <description>Khi vẽ biểu đồ với R, trong một số trường hợp khi tên của factor quá dài, biểu đồ hiển thị ra sẽ không được thẩm mỹ. Xem ví dụ sau:
library(dplyr)library(ggplot2)data &amp;lt;- data.frame(x = c(&amp;quot;Trung tam kinh doanh dien tu dien may va do gia dung&amp;quot;, &amp;quot;Trung tam 2&amp;quot;, &amp;quot;Trung tam kinh doanh my pham va dich vu&amp;quot;),y = c(5,3,7))# Vẽ biểu đồ thông thường, không xử lý với factordata %&amp;gt;% ggplot(aes(x, y)) + geom_bar(stat = &amp;quot;identity&amp;quot;, aes(fill = x)) +theme_bw() +theme(legend.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quản lý thư viện trong R hiệu quả</title>
      <link>/blog/2017/08/10/2018-04-10-quan-ly-thu-vien-trong-r-hieu-qua/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017/08/10/2018-04-10-quan-ly-thu-vien-trong-r-hieu-qua/</guid>
      <description>Khi mới bắt đầu sử dụng R, cài đặt và quản lý R có vẻ như chẳng có gì phức tạp cả. Tuy nhiên, mỗi khi cài đặt phiên bản update mới của R, các vấn đề bắt đầu xuất hiện. Trong phần lớn trường hợp, chúng ta phải cài đặt lại các library, việc này đặc biệt tốn thời gian.
Có một cách truyền thông để xử lý vấn đề trên, đó là copy toàn bộ các library cũ vào folder chứa library mới.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/contact/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/contact/</guid>
      <description>code{white-space: pre;}pre:not([class]) {background-color: white;}if (window.hljs &amp;&amp; document.readyState &amp;&amp; document.readyState === &#34;complete&#34;) {window.setTimeout(function() {hljs.initHighlighting();}, 0);}h1 {font-size: 34px;}h1.title {font-size: 38px;}h2 {font-size: 30px;}h3 {font-size: 24px;}h4 {font-size: 18px;}h5 {font-size: 16px;}h6 {font-size: 12px;}.table th:not([align]) {text-align: left;}.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Câu hỏi thường gặp</title>
      <link>/faq/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/faq/</guid>
      <description>1.Khóa học sẽ diễn ra như thế nào?
Chủ yếu qua thực hành. Các bạn sẽ được giải thích các khái niệm và hướng dẫn cơ bản, sau đó sẽ thực hành ngay trên R.
2. Những ai nên học khóa học này?
Tất cả những ai thích phân tích số liệu hoặc thấy việc phân tích số liệu là cần thiết cho công việc của mình. Đặc biệt các bạn làm trong lĩnh vực phân tích – tổng hợp kinh doanh, research, marketing.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liên hệ</title>
      <link>/contact/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/contact/</guid>
      <description>Bạn là người yêu thích và muốn có sự phát triển nghề nghiệp vững vàng trong ngành khoa học dữ liệu? Bạn muốn triển khai các dự án phân tích dữ liệu thực tế phức tạp nhưng chưa biết bắt đầu từ đâu? Bạn muốn nâng cao năng lực phân tích dữ liệu ứng dụng trong tổ chức mình đang công tác?
Vậy thì chắc chắc R và RAnalytics.vn sẽ là giải pháp đáng để bạn đầu tư.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thông tin các khóa học</title>
      <link>/courses/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/courses/</guid>
      <description>1. Hướng dẫn cơ bản về R - khóa học với DataCamp RAnalytics.vn đã phối hợp với DataCamp để xây dựng một khóa học online HOÀN TOÀN MIỄN PHÍ dành cho các bạn mới bắt đầu tìm hiểu về R.
Các bạn có thể truy cập khóa học tại đường link dưới đây: Hướng dẫn cơ bản về R
2. Phân tích và xử lý dữ liệu cơ bản với R Thông tin chi tiết các bạn có thể xem ở slide dưới đây</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>