<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ggplot2 on Ranalytics.vn - Từ phân tích đến quyết định</title>
    <link>/tags/ggplot2/</link>
    <description>Recent content in Ggplot2 on Ranalytics.vn - Từ phân tích đến quyết định</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/ggplot2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Sử dụng facet trong ggplot2</title>
      <link>/blog/2019/01/15/2019-02-15-su-dung-facet-trong-ggplot2/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019/01/15/2019-02-15-su-dung-facet-trong-ggplot2/</guid>
      <description>Sử dụng facet giúp chúng ta có thể chia nhỏ biểu đồ thành một ma trận các biểu đồ nhỏ (a matrix of panels). Mỗi panel sẽ hiển thị các dữ liệu con khác nhau của tập dữ liệu gốc ban đầu.
Trong bài viết này, Ranalytics sẽ hướng dẫn các bạn cách chia nhỏ biểu đồ bằng việc sử dụng facet trong package ggplot2.
Có 2 hàm cơ bản là:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Xử lý dữ liệu missing</title>
      <link>/blog/2019/01/15/2019-01-15-xu-ly-du-lieu-missing/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019/01/15/2019-01-15-xu-ly-du-lieu-missing/</guid>
      <description>Trong quá trình xử lý, làm sạch dữ liệu, chúng ta sẽ thường gặp phải vấn đề dữ liệu bị missing. Nguyên nhân có thể do dữ liệu không đầy đủ hoặc có sai sót trong quá trình nhập liệu… Trong bài viết này, Ranalytics sẽ hướng dẫn các bạn một số mẹo để xử lý giá trị missing (missing values) trong R.
Vậy, làm thế nào để xử lý missing values?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vẽ biểu đồ lollipop chart</title>
      <link>/blog/2019/01/10/2019-01-10-ve-bieu-do-lollipop-voi-ggplot2/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019/01/10/2019-01-10-ve-bieu-do-lollipop-voi-ggplot2/</guid>
      <description>Trong trực quan hóa dữ liệu, lollipop chart tuy không phải là một trong những biểu đồ phổ biến nhưng lại rất hiệu quả khi muốn thể hiện sự dịch thay đổi của một chỉ số giữa hai điểm thời gian. Trong bài viết này, RAnalytics sẽ hướng dẫn các bạn cách xây dựng biểu đồ lollipop chart với ggplot2.
# Load librarylibrary(tidyverse)library(gapminder)Để xây dựng biểu đồ, ta sử dụng dữ liệu gapminder từ tập dữ liệu gapminder.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tạo bản đồ với ggplot2</title>
      <link>/blog/2018/11/01/2018-11-01-tao-ban-do-voi-ggplot2/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/11/01/2018-11-01-tao-ban-do-voi-ggplot2/</guid>
      <description>Giới thiệuKhi phân tích dữ liệu, xây dựng bản đồ là một trong những công cụ rất mạnh giúp cho việc trực quan hóa, đặc biệt trong lĩnh vực kinh doanh, marketing. Việc xây dựng bản đồ giúp truyền tài kết quả phân tích một cách nhanh chóng và hiệu quả.
Với cách làm truyền thống, việc xây dựng bản đồ là không hề dễ dàng. Các packages như sp, sf hay tmap đều rất mạnh trong vẽ biểu đồ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tạo wordcloud với ggplot2</title>
      <link>/blog/2018/10/01/2018-10-01-tao-wordcloud-voi-ggplot2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/10/01/2018-10-01-tao-wordcloud-voi-ggplot2/</guid>
      <description>Khi phân tích dữ liệu, một trong những định dang dữ liệu chúng ta thường xuyên phải sử dụng là định dạng text. Với loại dữ liệu này, một trong những cách để trực quan hóa hiệu quả là sử dụng wordcloud. Trong bài viết này, Ranalytics sẽ hướng dẫn các bạn tạo wordcloud nhanh chóng theo phong cách của tidyverse với package ggwordcloud - một package mới trong hệ sinh thái của R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vẽ biểu đồ boxplot hiệu quả với GGPLOT2</title>
      <link>/blog/2018/09/14/2018-09-16-tips-ggplot2/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/09/14/2018-09-16-tips-ggplot2/</guid>
      <description>Trong quá trình phân tích dữ liệu, ngoài việc đưa ra những con số thống kê “khô khan” chúng ta cần phải minh họa những con số bằng những hình vẽ hoặc biểu đồ để thu hút người đọc khi trình bày với đơn vị kinh doanh hay đối tác.
Như các bạn đã biết, package ggplot2 trong R có thể giúp chúng ta “visualize” một cách dễ dàng và đẹp mắt, hay nói cách khác là biến những con số “khô khan” thành những con số biết nói.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Biểu đồ động với GGPLOT2 và PLOTLY</title>
      <link>/blog/2018/08/20/2018-08-20-bieu-do-dong-voi-ggplot2-va-plotly/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/08/20/2018-08-20-bieu-do-dong-voi-ggplot2-va-plotly/</guid>
      <description>ggplot2 là package được sử dụng mặc định trong các vấn đề về trực quan hóa dữ liệu với R. Tuy nhiên, ggplot2 chỉ cho phép xây dựng các biểu đồ tĩnh (static plot) mà chưa hỗ trợ các biểu đồ có thể tương tác được với các lựa chọn như hover hay zoom. Hiện nay, có rất nhiều package trên R hỗ trợ biểu đồ tương tác như rCharts, Highcharter hay rbokeh.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Format dữ liệu trong GGPLOT2 với scales</title>
      <link>/blog/2018/08/17/2018-08-18-format-du-lieu-trong-ggplot2-voi-scales/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/08/17/2018-08-18-format-du-lieu-trong-ggplot2-voi-scales/</guid>
      <description>Trong quá trình trực quan hóa dữ liệu, chúng ta sẽ thường gặp phải những vấn đề liên quan đến việc format lại dữ liệu để hiển thị tốt nhất. Trong bài viết này, Ranalytics sẽ hướng dẫn các bạn sử dụng một package rất hữu hiệu trong việc format lại dữ liệu trên trục biểu đồ là scales. Cách thức format dữ liệu trên biểu đồ trong nội dung bài viết này gồm 4 nhóm chính:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tùy chỉnh các thành phần cơ bản trong GGPLOT2</title>
      <link>/blog/2018/07/31/2018-07-31-tuy-chinh-cac-thanh-phan-co-ban-trong-ggplot2/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/07/31/2018-07-31-tuy-chinh-cac-thanh-phan-co-ban-trong-ggplot2/</guid>
      <description>Khi mới bắt đầu làm việc với GGPLOT2, sẽ rất khó để có thể tùy chỉnh các thành phần cơ bản trong biểu đồ. Trong bài viết này, Ranalytics sẽ hướng dẫn các bạn tùy chỉnh những thành phần cơ bản nhất của biểu đồ với GGPLOT2.
Khi đã tạo được các biểu đồ cơ bản, ta còn cần phải làm chủ được các thành phần khác của biểu đồ, trong đó quan trọng nhất gồm có:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>