<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>R on Ranalytics.vn - Từ phân tích đến quyết định</title>
    <link>/tags/r/</link>
    <description>Recent content in R on Ranalytics.vn - Từ phân tích đến quyết định</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Jul 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/r/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Quản lý dự án phân tích trong R với Project</title>
      <link>/blog/2018/07/15/2018-07-15-quan-ly-du-an-phan-tich-trong-r-voi-project/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/07/15/2018-07-15-quan-ly-du-an-phan-tich-trong-r-voi-project/</guid>
      <description>Khi triển khai một dự án phân tích dữ liệu với R, thông thường, chúng ta sẽ cho toàn bộ code, kết quả đầu ra vào một folder chung. Khi đó, ta sẽ phải đổi toàn bộ thư mục làm việc working directory sang địa chỉ của thư mục dự án.
Ví dụ, ta có dự án phân tích marketing đặt trên ổ D với đường dẫn như sau D:\marketing. Khi đó, toàn bộ code, để đơn giản, sẽ phải thay đổi thư mục làm việc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kết nối R với SQLServer</title>
      <link>/blog/2018/06/19/2018-06-19-ket-noi-r-voi-sqlserver/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06/19/2018-06-19-ket-noi-r-voi-sqlserver/</guid>
      <description>Trong các doanh nghiệp hiện nay, SQLServer vẫn là một trong các database phổ biến nhất hiện nay. Do đó, khi làm việc thực tế, ta cân phải truy cập vào các cơ sở dữ liệu để truy cập dữ liệu phân tích. Trong blog này, mình sẽ hướng dẫn các bạn cách thức kết nối R với SQLServer qua hai bước đơn giản dưới đây:
Bước 1: Tạo kết nối với SQLServer</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quản lý thư viện trong R hiệu quả</title>
      <link>/blog/2017/09/01/2017-09-01-quan-ly-thu-vien-trong-r-hieu-qua/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017/09/01/2017-09-01-quan-ly-thu-vien-trong-r-hieu-qua/</guid>
      <description>Khi mới bắt đầu sử dụng R, cài đặt và quản lý R có vẻ như chẳng có gì phức tạp cả. Tuy nhiên, mỗi khi cài đặt phiên bản update mới của R, các vấn đề bắt đầu xuất hiện. Trong phần lớn trường hợp, chúng ta phải cài đặt lại các library, việc này đặc biệt tốn thời gian.
Có một cách truyền thông để xử lý vấn đề trên, đó là copy toàn bộ các library cũ vào folder chứa library mới.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hướng dẫn cài đặt R &amp; RStudio</title>
      <link>/blog/2017/08/31/2017-08-31-huong-dan-cai-dat-r-va-rstudio/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017/08/31/2017-08-31-huong-dan-cai-dat-r-va-rstudio/</guid>
      <description>Khi bắt đầu học phân tích dữ liệu với R, RStudio là lựa chọn số một về IDE. Tuy nhiên, nhiều bạn chưa phân biệt được R &amp;amp; RStudio như thế nào cũng như cách cài đặt R &amp;amp; RStudio. Trong bài viết này, mình sẽ làm rõ sự khác biệt của R và RStudio cũng như hướng dẫn các bạn cách thức cài đặt hai phần mềm trên.
Khác biệt giữa R &amp;amp; RStudioR là phần mềm phân tích thống kê/ đồ họa cho giới phân tích dữ liệu, thống kê.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>