<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on Ranalytics.vn - Từ phân tích đến quyết định</title>
    <link>/blog/</link>
    <description>Recent content in Blogs on Ranalytics.vn - Từ phân tích đến quyết định</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Jul 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Viết công thức toán trong rmarkdown</title>
      <link>/blog/2018/07/18/2018-07-21-viet-cong-thuc-toan-trong-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/07/18/2018-07-21-viet-cong-thuc-toan-trong-rmarkdown/</guid>
      <description>Khi làm việc với rmarkdown và RStudio, ta có thể viết các công thức, ký hiệu toán học một cách rất dễ dàng. Để viết các công thức toán, có hai cách:
Cách 1: Công thức toán nằm trong dấu $``công thức toán``$. Khi đó, công thức sẽ hiển thị nằm trên cùng một dòng.Ví dụ: `\(``y = x^2``\)``` sẽ hiển thị kết quả là \(y = x^2\)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quản lý dự án phân tích trong R với Project</title>
      <link>/blog/2018/07/15/2018-07-15-quan-ly-du-an-phan-tich-trong-r-voi-project/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/07/15/2018-07-15-quan-ly-du-an-phan-tich-trong-r-voi-project/</guid>
      <description>Khi triển khai một dự án phân tích dữ liệu với R, thông thường, chúng ta sẽ cho toàn bộ code, kết quả đầu ra vào một folder chung. Khi đó, ta sẽ phải đổi toàn bộ thư mục làm việc working directory sang địa chỉ của thư mục dự án.
Ví dụ, ta có dự án phân tích marketing đặt trên ổ D với đường dẫn như sau D:\marketing. Khi đó, toàn bộ code, để đơn giản, sẽ phải thay đổi thư mục làm việc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Các phím tắt hữu dụng trong RStudio</title>
      <link>/blog/2018/06/24/2018-06-24-cac-phim-tat-huu-dung-trong-rstudio/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06/24/2018-06-24-cac-phim-tat-huu-dung-trong-rstudio/</guid>
      <description>Trong quá trình sử dụng R trong phân tích dữ liệu, phần lớn chúng ta đều sẽ sử dụng RStudio là IDE mặc định. Tuy nhiên, đối với các bạn mới bắt đầu, không phải bạn nào cũng biết các phím tắt trong RStudio giúp cho công việc trở nên thuận tiện hơn. Trong bài viết này, Ranalytics.vn sẽ hướng dẫn các bạn một số phím tắt cơ bản hay sử dụng trong Rstudio</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Copy từ clipboard vào R</title>
      <link>/blog/2018/06/22/2018-06-22-copy-tu-clipboard-sang-r/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06/22/2018-06-22-copy-tu-clipboard-sang-r/</guid>
      <description>Khi làm việc thực tế, không phải lúc nào chúng ta cũng đọc dữ liệu từ 1 file định dạng csv/xlsx vào R. Nhiều khi, để thuận tiện, ta có thể copy clipboard từ excel/csv vào thẳng R. Trong bài viết này Ranalytics sẽ hướng dẫn các bạn copy nhanh từ clipboard vào thẳng môi trường làm việc trong R.
Giả sử ta có 1 bảng dữ liệu từ excel và cần import vào R như sau:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Import nhiều file cùng lúc vào R</title>
      <link>/blog/2018/06/20/2018-06-20-import-nhieu-file-cung-luc-vao-r/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06/20/2018-06-20-import-nhieu-file-cung-luc-vao-r/</guid>
      <description>Trong thực tế, khi phân tích dữ liệu, ta thường xuyên phải làm việc với nhiều file có cấu trúc dữ liệu giống nhau được trích xuất từ những khoảng thời gian/đối tượng khác nhau. Khi phân tích, ta phải cùng lúc xử lý rất nhiều những file loại này. Trong blog này, RAnalytics sẽ hướng dẫn các bạn import cùng lúc nhiều file.
Giả sử trong cùng 1 folder, ta có 10 file định dạng csv giống nhau chứa dữ liệu dạng iris như sau:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kết nối R với SQLServer</title>
      <link>/blog/2018/06/19/2018-06-19-ket-noi-r-voi-sqlserver/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06/19/2018-06-19-ket-noi-r-voi-sqlserver/</guid>
      <description>Trong các doanh nghiệp hiện nay, SQLServer vẫn là một trong các database phổ biến nhất hiện nay. Do đó, khi làm việc thực tế, ta cân phải truy cập vào các cơ sở dữ liệu để truy cập dữ liệu phân tích. Trong blog này, mình sẽ hướng dẫn các bạn cách thức kết nối R với SQLServer qua hai bước đơn giản dưới đây:
Bước 1: Tạo kết nối với SQLServer</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thu gọn giá trị các factor trong biểu đồ</title>
      <link>/blog/2018/04/15/2018-04-15-thu-gon-gia-tri-cac-factor-trong-bieu-do/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/04/15/2018-04-15-thu-gon-gia-tri-cac-factor-trong-bieu-do/</guid>
      <description>Khi vẽ biểu đồ với R, trong một số trường hợp khi tên của factor quá dài, biểu đồ hiển thị ra sẽ không được thẩm mỹ. Xem ví dụ sau:
library(dplyr)library(ggplot2)data &amp;lt;- data.frame(x = c(&amp;quot;Trung tam kinh doanh dien tu dien may va do gia dung&amp;quot;, &amp;quot;Trung tam 2&amp;quot;, &amp;quot;Trung tam kinh doanh my pham va dich vu&amp;quot;),y = c(5,3,7))# Vẽ biểu đồ thông thường, không xử lý với factordata %&amp;gt;% ggplot(aes(x, y)) + geom_bar(stat = &amp;quot;identity&amp;quot;, aes(fill = x)) +theme_bw() +theme(legend.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quản lý thư viện trong R hiệu quả</title>
      <link>/blog/2017/09/01/2017-09-01-quan-ly-thu-vien-trong-r-hieu-qua/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017/09/01/2017-09-01-quan-ly-thu-vien-trong-r-hieu-qua/</guid>
      <description>Khi mới bắt đầu sử dụng R, cài đặt và quản lý R có vẻ như chẳng có gì phức tạp cả. Tuy nhiên, mỗi khi cài đặt phiên bản update mới của R, các vấn đề bắt đầu xuất hiện. Trong phần lớn trường hợp, chúng ta phải cài đặt lại các library, việc này đặc biệt tốn thời gian.
Có một cách truyền thông để xử lý vấn đề trên, đó là copy toàn bộ các library cũ vào folder chứa library mới.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hướng dẫn cài đặt R &amp; RStudio</title>
      <link>/blog/2017/08/31/2017-08-31-huong-dan-cai-dat-r-va-rstudio/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017/08/31/2017-08-31-huong-dan-cai-dat-r-va-rstudio/</guid>
      <description>Khi bắt đầu học phân tích dữ liệu với R, RStudio là lựa chọn số một về IDE. Tuy nhiên, nhiều bạn chưa phân biệt được R &amp;amp; RStudio như thế nào cũng như cách cài đặt R &amp;amp; RStudio. Trong bài viết này, mình sẽ làm rõ sự khác biệt của R và RStudio cũng như hướng dẫn các bạn cách thức cài đặt hai phần mềm trên.
Khác biệt giữa R &amp;amp; RStudioR là phần mềm phân tích thống kê/ đồ họa cho giới phân tích dữ liệu, thống kê.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Các vị trí công việc trong khoa học dữ liệu</title>
      <link>/blog/2017/01/01/2017-01-01-cac-vi-tri-cong-viec-trong-khoa-hoc-du-lieu/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017/01/01/2017-01-01-cac-vi-tri-cong-viec-trong-khoa-hoc-du-lieu/</guid>
      <description>Trong khoa học dữ liệu, có rất nhiều vị trí khác nhau, không chỉ mỗi phân tích tìm kiếm insights và xây dựng mô hình dự báo. Do các vị trí này đều là những vị trí mới và tạm thời chưa có các thuật ngữ thống nhất ở Việt Nam, mình sẽ tạm dịch các vị trí như dưới đây trong khi giữ nguyên bản gốc tiếng Anh.
Data Scientist - Chuyên viên khai phá dữ liệu và xây dựng mô hìnhData Analyst - Chuyên viên phân tích dữ liệuData Architect - Chuyên viên/chuyên gia kiến trúc dữ liệuData Engineer - Kỹ sư phát triển và tích hợp cơ sở dữ liệuStatistician - Chuyên viên phân tích thống kêDatabase Administrator - Chuyên viên quản trị cơ sở dữ liệuBusiness Analyst - Chuyên viên phân tích kinh doanhData &amp;amp; Analytics Manager - Quản lý (trưởng phòng/ giám đốc) phân tích dữ liệuInfographic dưới đây sẽ giúp các bạn hiểu rõ hơn công việc của từng vị trí trong khoa học dữ liệu</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>