<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Data Import on Ranalytics.vn - Từ phân tích đến quyết định</title>
    <link>/categories/data-import/</link>
    <description>Recent content in Data Import on Ranalytics.vn - Từ phân tích đến quyết định</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Nov 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/data-import/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Import và Export dữ liệu SPSS, SAS, STATA vào R</title>
      <link>/blog/2018/11/30/2018-11-30-import_export-sas-spss-stata-voi-r/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/11/30/2018-11-30-import_export-sas-spss-stata-voi-r/</guid>
      <description>Hiện nay, ngày càng nhiều các bạn dịch chuyển từ việc sử dụng Stata, SPSS hay SAS sang R. Tuy nhiên, khi chuyển sang công cụ mới, ta thường vẫn muốn tiếp tục sử dụng dữ liệu trên các phần mềm trước đây từng sử dụng. Trong bài viết này, Ranalytics sẽ hướng dẫn các bạn cách import và export dữ liệu từ SAS, SPSS hoặc Stata vào R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Import và Export dữ liệu từ Excel vào R</title>
      <link>/blog/2018/11/20/2018-11-20-import_export-excel_voi_r/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/11/20/2018-11-20-import_export-excel_voi_r/</guid>
      <description>Để có thể thực hiện phân tích dữ liệu, trước tiên chúng ta cần phải có dữ liệu, mà dữ liệu có thể có từ nhiều nguồn khác nhau và được lưu trữ dưới các định dạng file khác nhau như .txt, .csv, .xlsx, hay database… Trong bài viết này, Ranalytics sẽ hướng dẫn các bạn cách import và export dữ liệu từ file Excel vào R.
Excel to RĐể import file Excel vào R, chúng ta có thể sử dụng package readxl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Import nhiều file cùng lúc vào R</title>
      <link>/blog/2018/06/20/2018-06-20-import-nhieu-file-cung-luc-vao-r/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06/20/2018-06-20-import-nhieu-file-cung-luc-vao-r/</guid>
      <description>Trong thực tế, khi phân tích dữ liệu, ta thường xuyên phải làm việc với nhiều file có cấu trúc dữ liệu giống nhau được trích xuất từ những khoảng thời gian/đối tượng khác nhau. Khi phân tích, ta phải cùng lúc xử lý rất nhiều những file loại này. Trong blog này, RAnalytics sẽ hướng dẫn các bạn import cùng lúc nhiều file.
Giả sử trong cùng 1 folder, ta có 10 file định dạng csv giống nhau chứa dữ liệu dạng iris như sau:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kết nối R với SQLServer</title>
      <link>/blog/2018/06/19/2018-06-19-ket-noi-r-voi-sqlserver/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06/19/2018-06-19-ket-noi-r-voi-sqlserver/</guid>
      <description>Trong các doanh nghiệp hiện nay, SQLServer vẫn là một trong các database phổ biến nhất hiện nay. Do đó, khi làm việc thực tế, ta cân phải truy cập vào các cơ sở dữ liệu để truy cập dữ liệu phân tích. Trong blog này, mình sẽ hướng dẫn các bạn cách thức kết nối R với SQLServer qua hai bước đơn giản dưới đây:
Bước 1: Tạo kết nối với SQLServer</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>